「無成本，點解唔做？」好多人都誤解咗成本的概念。

依兩三個月成日見到有人號召Facebook/ig/YouTube like依樣dislike嗰樣、一人一封的投訴信、做一大堆問卷調查。

同部分參與者傾過之後，發現好多人的諗法都係「無成本，點解唔做？」
坐喺電腦面前做份問卷、不停比dislike、copy e-mail template只需要少少時間，又唔需要花任何金錢，何樂而不為？

去到依度，我就發現好多人對「成本」的概念都有錯誤的理解。
佢地誤以為「唔洗錢」、「只係花少少時間」就代表無成本。
不如等我講下經濟學上成本的定義。

-------------------------------------------------------------------

喺經濟學上，成本一般係指「機會成本 (opportunity cost)」。
機會成本的定義係「在放棄的選項中價值最高的一項 (highest-valued option forgone)」。

簡單嚟講，假設你有A、B、C三項行動可以選擇，而三項行動都唔需要任何金錢，所需的時間亦都相同，亦都無被捕的風險。
如果你選擇行動C，行動A和行動B就屬於「放棄的選項」。放棄的選項當中價值最高的一項（例如行動A）就係你選擇行動C的機會成本。

當你坐喺電腦面前，你有好多行動可以選擇。
例如你可以去藍絲Facebook Page逐個post比嬲嬲、你可以去藍絲YouTube channel逐條片dislike、你可以網上搵template send投訴信、你可以參與白宮聯署。
但係記住：你的時間始終有限。無論每樣嘢所花的時間、精力幾少都好，你都唔可以同時做幾樣嘢。
如果你花咗時間去做啲無謂嘢，你就會少咗時間去做其他有價值嘅嘢。依個就係你的成本。

因此，當你忙住喺藍絲YouTube channel逐條片dislike嗰陣，不妨思考下「依個行動係咪我可以做到最高價值嘅嘢？」
其實你可以做到嘅嘢仲有好多。例如你可以留意外國議員的twitter、幫手backup所有片段、幫手睇下維基百科有咩需要寫／有咩地方需要補充資料來源、幫手建造反駁藍絲的論據資料庫、幫手睇下文宣有冇錯別字、幫手收集藍絲的資料。依啲嘢一直都有人做緊，你可以嘗試加入，將你的時間運用得更有價值。

因為Facebook/ig每個post隨時有過萬個like/dislike/comments，就算你花一整晚精力去刷dislike/不停同藍絲罵戰，你的影響力都幾乎等於零。你去外國議員的twitter講幾句，都可能有用過你喺Facebook同一堆假account罵戰。
你上網copy template然後send投訴信，人地見到一模一樣的投訴信都唔會認真看待。如果要send不如自己重新寫一封。就算一開始寫得唔好，寫得多你就會有進步。

延伸閱讀：
發現藍絲的telegram/whatsapp群組，唔應該入去罵戰洗版

招募有志參與編寫維基百科的戰友

你提供藍絲 / 政府嘅論述，我嘗試反駁

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

推

留名

個個都唔知有咩行動

對唔對得住烈士同被捕手足

星期五 獅子山之路 7:30 樂富

星期六 天水圍親子遊行 2:30 天秀公園

星期日 金鐘民陣遊行 2:30 東角道

幫手做文宣同連儂牆

915去完英領去民陣遊行！升級玩國際戰線！

我哋升級玩國際戰線！繼續遍地開花！每個星期去唔同領事館，舉唔同國旗！

依兩三個月成日見到有人號召Facebook/ig/YouTube like依樣dislike嗰樣、一人一封的投訴信、做一大堆問卷調查。

同部分參與者傾過之後，發現好多人的諗法都係「無成本，點解唔做？」
坐喺電腦面前做份問卷、不停比dislike、copy e-mail template只需要少少時間，又唔需要花任何金錢，何樂而不為？

去到依度，我就發現好多人對「成本」的概念都有錯誤的理解。
佢地誤以為「唔洗錢」、「只係花少少時間」就代表無成本。
不如等我講下經濟學上成本的定義。

-------------------------------------------------------------------

喺經濟學上，成本一般係指「機會成本 (opportunity cost)」。
機會成本的定義係「在放棄的選項中價值最高的一項 (highest-valued option forgone)」。

簡單嚟講，假設你有A、B、C三項行動可以選擇，而三項行動都唔需要任何金錢，所需的時間亦都相同，亦都無被捕的風險。
如果你選擇行動C，行動A和行動B就屬於「放棄的選項」。放棄的選項當中價值最高的一項（例如行動A）就係你選擇行動C的機會成本。

當你坐喺電腦面前，你有好多行動可以選擇。
例如你可以去藍絲Facebook Page逐個post比嬲嬲、你可以去藍絲YouTube channel逐條片dislike、你可以網上搵template send投訴信、你可以參與白宮聯署。
但係記住：你的時間始終有限。無論每樣嘢所花的時間、精力幾少都好，你都唔可以同時做幾樣嘢。
如果你花咗時間去做啲無謂嘢，你就會少咗時間去做其他有價值嘅嘢。依個就係你的成本。

因此，當你忙住喺藍絲YouTube channel逐條片dislike嗰陣，不妨思考下「依個行動係咪我可以做到最高價值嘅嘢？」
其實你可以做到嘅嘢仲有好多。例如你可以留意外國議員的twitter、幫手backup所有片段、幫手睇下維基百科有咩需要寫／有咩地方需要補充資料來源、幫手建造反駁藍絲的論據資料庫、幫手睇下文宣有冇錯別字、幫手收集藍絲的資料。依啲嘢一直都有人做緊，你可以嘗試加入，將你的時間運用得更有價值。

因為Facebook/ig每個post隨時有過萬個like/dislike/comments，就算你花一整晚精力去刷dislike/不停同藍絲罵戰，你的影響力都幾乎等於零。你去外國議員的twitter講幾句，都可能有用過你喺Facebook同一堆假account罵戰。
你上網copy template然後send投訴信，人地見到一模一樣的投訴信都唔會認真看待。如果要send不如自己重新寫一封。就算一開始寫得唔好，寫得多你就會有進步。

與其和籃絲罵戰,不與做文宣吧
和2200鳩叫

Push

簡單d 講，樓主講緊連登仔一直做緊d 無意義的行動例如，跳閘，圍警署，超合作運動等等

你知唔知依句野既出處？
當年青政成班傻西

915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣915 12點英領 2點半銅鑼灣